\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[a4paper, total={170mm, 231mm}]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc} % encodage
\usepackage[T1]{fontenc} % encodage
\usepackage[french]{babel} % formatage du texte français
\usepackage{graphicx} % images
\usepackage[export]{adjustbox} % bordure figure
\usepackage{amsmath} % math
\usepackage{empheq} % math eq
\usepackage{amssymb} % autres symboles
\edef\svtheparindent{\the\parindent} % sauvegarde alinéas
\usepackage{parskip}  % saut de ligne entre paragraphes (enlève les alinéas)
\parindent=\svtheparindent\relax % rechargement des alinéas
\usepackage{fancyhdr} % mise en page stylisé
\usepackage{afterpage} % macro de saut de page
\usepackage{lipsum} % placeholder text
\usepackage{float} % placer image ICI
\usepackage{lastpage} % derniere page
\usepackage{enumitem} % enumerate macro
\usepackage{algpseudocode} %pseudo code
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\newcommand{\cvec}[1]{\ensuremath{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}} % vecteurs colonnes
    \usepackage{xcolor} % texte en couleur
    \usepackage{minted}
    \definecolor{code}{HTML}{ECF8F4}
    \definecolor{comments}{HTML}{5269A5}
    \usepackage{csquotes}
    \usepackage[style=numeric, backend=biber]{biblatex}
    \addbibresource{../../biblio.bib}
    \usepackage{minted}

    %%----------------------------------
    %% macro saut de page
    %%----------------------------------
    \newcommand\blankpage{%
        \null
        \thispagestyle{empty}%
        \addtocounter{page}{-1}%
        \newpage}

        % macro numero equation
        \newcommand\numberthis{\addtocounter{equation}{1}\tag{\theequation}}

        % macro vecteur et norme
        \newcommand{\vect}[1]{\boldsymbol{#1}}
        \newcommand{\normvect}[1]{\left\lVert \boldsymbol{#1} \right\rVert}

        %%---------------------------------------------------------------------------
        %%                               OPTIONS
        %%---------------------------------------------------------------------------
        %%----------------------------------
        %% variables
        %%----------------------------------
        \title{Remise à niveau en C}
        \author{Quentin Huan}
        \date{\today}
        \graphicspath{ {images/} }

        %%----------------------------------
        %% formatage section et subsection
        %%----------------------------------
        \setcounter{tocdepth}{4} % section, subsection , sub subsection dans la table des matière
        \setcounter{secnumdepth}{4} % numérotation des sub subsection
        % numérotation des sections
        \renewcommand{\thesection}{\Roman{section}} % I II III ...
        \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}} % 1 2 3 ...
        \renewcommand{\thesubsubsection}{\roman{subsubsection}} % i ii iii ...

        \setlength{\headheight}{2cm}
        \chead{L3 info}
        \lhead{Quentin Huan}
        \rhead{\today }

        %%---------------------------------------------------------------------------
        %%                               DOCUMENT
        %%---------------------------------------------------------------------------
        \begin{document}


        \begin{center}
            {\scshape\Large Remise à niveau en C   -   1}

        \end{center}
        \pagestyle{fancy}
        \setcounter{page}{1}

        % =================================================================================================+
        %|                                              INTRO                                              |
        %+=================================================================================================+
        Ce module a pour but de vous familiariser avec quelques notions du language C et de préparer les TP du module C++.
        
        Durée du module: $12h$

        % =================================================================================================+
        %|                                          MISE EN PLACE                                          |
        %+=================================================================================================+

        \section{Mise en place}

        \subsection{Programme minimal}

        Créez un fichier main.c dans le répertoire de votre choix et recopiez ce programme:

        \inputminted[frame=single]{C}{./src/hello/hello.c}

        \subsection{Compilation en ligne de commande}

        Pour compiler le programme, il suffit de se placer dans le dossier contenant le fichier \mintinline[]{bash}{main.c} et de rentrer la commande suivante dans le terminal:
        \mintinline[]{bash}{gcc main.c -o main}

        (l'argument \mintinline[]{bash}{-o} permet de choisir le nom de l'exécutable).

        Lorsque la compilation est terminée, un fichier \mintinline[]{bash}{main} apparait dans le répertoire.
        La commande \mintinline[]{bash}{./main} permet de le lancer.

        \subsection{Compilation séparée}

        En plus du fichier \mintinline[]{bash}{main.c}, il est pratique de diviser les programmes en plusieurs fichiers:
        les fichiers \mintinline[]{bash}{.c} sont en général (sauf pour \mintinline[]{bash}{main.c}) accompagné d'un fichier \mintinline[]{bash}{.h}
        (fichier \textit{header}, ou fichier d'en-tête) qui contient les prototypes des fonctions et les définitions des structures.
        Dans la suite, créez un fichier \mintinline[]{bash}{exercice.c} et \mintinline[]{bash}{exercice.h}.

        On implémentera les fonctions dans ces fichiers et on testera leur bon fonctionnement dans le fichier \mintinline[]{bash}{main.c}.

        Pour ajouter le fichier \mintinline[]{bash}{exercice} au fichier principal, il suffit d'ajouter au début de \mintinline[]{bash}{main.c}:

        \mintinline[]{C}{#include "exercice.h"}


        La commande pour compiler devient:

        \mintinline[]{bash}{gcc main.c exercice.c -o main}

        Quand le nombre de fichiers deviendra important, on utilisera un outil de compilation plus sophistiqué (écriture d'un \textit{makefile}, ou utilisation de \textit{Cmake} par exemple).
        
        \clearpage
        \subsection{Compilation avec un makefile}

        On peut simplifier le processus de compilation en écrivant un fichier \mintinline[]{bash}{makefile}:
        
        \inputminted[frame=single]{C}{./src/makefile}

        La commande de compilation est remplacée par \mintinline[]{bash}{make}.

        On peut chaîner les commandes de compilation / clear / exécution :

        \mintinline[]{bash}{make && clear && ./main}
        \clearpage
        

        % =================================================================================================+
        %|                              MISE EN PRATIQUE DES NOTIONS DE BASE                               |
        %+=================================================================================================+
        \section{Mise en pratique des notions de base}

        \subsection{Exercices}

        \subsubsection{Nombre aléatoire}

        Écrire une fonction \mintinline[]{C}{int random_int(int max)} qui renvoie un entiers aléatoires entre 0 et max.

        (on utilisera l'instruction \textit{rand()})

        Remplir un tableau d'entier aléatoires pour la suite.

        \subsubsection{Affichage d'un tableau}

        Écrire une fonction \mintinline[]{C}{void print_array(int T[], int size)} qui prend en argument un tableau de taille size et qui affiche chacun de ses éléments.

        \subsubsection{Recherche du maximum}

        Écrire une fonction \mintinline[]{C}{int max_array(int T[], int size)} qui prend en argument un tableau de taille size et qui renvoie son maximum.
        \clearpage

        % =================================================================================================+
        %|                                            POINTEURS                                            |
        %+=================================================================================================+

        \section{Rappels sur les pointeurs}

        Cette section aborde quelques rappels une notions phare du language C: les pointeurs.

        % -------+
        %|Exemple|
        %+-------+
        \subsection{Exemple simple d'un pointeur sur une variable}
        \inputminted[frame=single,breaklines]{C}{./src/pointeurs/pointeur.c}

        % ---------+
        %|Exercices|
        %+---------+
        \subsection{Exercices}

        \subsubsection{Échange}
        Écrire une fonction \mintinline[]{C}{void swap(int *a, int *b)} qui échange les valeurs de deux variables.

        \subsubsection{Pointeur sur un tableau}

        Les tableaux étant stockés en mémoire de façon contigüe, il est possible de parcourir un tableau en incrémentant  un pointeur sur son premier élément.
        L'opérateur d'incrément $++$ va ajouter 1 à l'adresse du pointeur, c'est à dire qu'il pointera sur la case suivante du tableau.

        \inputminted[frame=single, breaklines]{C}{./src/pointeurs/tableau_statique.c}

        Écrire une fonction \mintinline[]{C}{void print_debug_array(int* p, int size)} qui prend en argument un tableau de size entiers et qui affiche pour chaque élément sa valeur et son adresse.
        
        \subsubsection{Modification d'un tableau passé par pointeur}

        Écrire une fonction \mintinline[]{C}{void multiply_array(int* p, int factor, int size)} qui prend en argument un tableau de size entiers et qui multiplie chacun de ses éléments par factor.

        \clearpage

        % =================================================================================================+
        %|                                 TABLEAUX - ALLOCATION DYNAMIQUE                                 |
        %+=================================================================================================+

        \section{Tableaux - Allocation dynamique}

        L'allocation dynamique permet de créer des tableaux de taille non connue à l'écriture du programme (par exemple d'une taille définie par un utilisateur).
        Pour cela, il faut utiliser le mot clé \mintinline[]{C}{malloc} qui va allouer une certaine quantité de mémoire au programme en cours d'exécution.

        \inputminted[frame=single,breaklines]{C}{./src/tableaux/dynamic_allocation.c}

        % ---------+
        %|Exercices|
        %+---------+
        \subsection{Exercice}

        \subsubsection{Tableaux d'entiers aléatoires}

        Écrire une fonction \mintinline[]{C}{int* random_array(int size)} qui renvoie un pointeur vers un tableau de size entiers aléatoires.

        \subsubsection{Fonction argmax}
        Écrire une fonction \mintinline[]{C}{int argmax_array(int* p, int size)} qui renvoie l'indice de l'élément maximum du tableau pointé par p;

        Exemple: $max({1,3,9,5,3}) = 9$ et $argmax({1,3,9,5,3}) = 2$

        \subsubsection{Tri croissant}

        Écrire une fonction \mintinline[]{C}{void sort(int* p, int n)} qui prend en argument un tableau de $n$ entiers et le trie dans l'ordre décroissant.

        On pourra réaliser cette fonction avec argmax() et swap() (tri à bulle).

        \subsubsection{Tableaux 2D d'entiers aléatoires}

        Écrire une fonction \mintinline[]{C}{int** random_array_2D(int n)} qui renvoie un pointeur vers un tableau de $n \times n$ entiers aléatoires.

        (On utilisera un tableau de pointeurs vers int:  \mintinline[]{C}{int** T})

        \subsubsection{Libérer la mémoire}
        Pensez à libérer la mémoire allouée !

        On testera la présence de fuites mémoires avec l'outil Valgrind.
        \mintinline[]{bash}{valgrind ./exercices}.

        % =================================================================================================+
        %|                                           STRUCTURES                                            |
        %+=================================================================================================+

        \section{Structures}

        Les structures sont des types complexes regroupant plusieurs variables de différents types.

        % ---------+
        %|Exercices|
        %+---------+
        \subsection{Exercice: un type Pixel}

        Définir une structure représentant un Pixel à 3 canaux RGB.
        Réaliser une fonction d'affichage \mintinline[]{C}{void print_pixel(struct Pixel* p)}

        \subsubsection{Addition}

        Écrire une fonction d'addition et de multiplication canaux à canaux.

        \mintinline[]{C}{Pixel Pixel_add(struct Pixel* u, struct Pixel* v)}

        \mintinline[]{C}{Pixel Pixel_mult(struct Pixel* u, struct Pixel* v)}

        \subsubsection{Une image}

        Écrire une fonction renvoyant un pointeur sur un tableaux 2 dimensions de structures Pixel dont les pixels sont initialisés aléatoirement;

    \end{document}
